\RequirePackage{luatex85}
%\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
%\Title{}
%\Author{}
%\Keywords{}
%\Publisher{}
%\pdfxSetCMYKcolorProfileDir{/usr/share/color/icc/colord/}
%\setCMYKcolorprofile{ISOcoated_v2_eci.icc}{}{}{}
%\end{filecontents*}
\documentclass[twoside=true,%
               paper=portrait,%
               paper=108mm:175mm,%
               pagesize,
               fontsize=11pt,%
               BCOR=6mm,%
               DIV=11,%
               headinclude=false,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
%               areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
%\areaset[4mm]{70mm}{130mm}
% \usepackage[noinfo,width=118mm,height=185mm,center]{crop}
% \usepackage[cross,a5,center]{crop}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
% \usepackage{showframe}
\onehalfspacing
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}

%\usepackage[x-302]{pdfx}
%  \pdfpageattr{/ArtBox   [0 0 0 0]
%               /CropBox  [0 0 0 0]
%               /BleedBox [0 0 0 0]
%               /TrimBox  [0 0 0 0]
%              }%

\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Crimson Roman}[%
BoldFont = Crimson Bold,
ItalicFont = Crimson Italic,
BoldItalicFont = Crimson BoldItalic]
\setsansfont{Crimson Roman}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            bookmarks=true,
            pdfauthor={corinne lovera vitali},
            pdftitle={ronette et modine},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\nofrench@punctuation\textrm{\url{#1}}\french@punctuation}}
\makeatother

% baseline grid for the whole page
% \usepackage{tikz,eso-pic}
% \AddToShipoutPicture{%
% \AtTextLowerLeft{
%    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]%
%        \draw[red!40!white, thin]%
%             (current page.south west) grid[step=\baselineskip]%
%             (current page.north east);%
%    \end{tikzpicture}%
%    }%
% }
% Or a a baseline grid only for the text block
% \usepackage{vgrid}
% \usepackage[pagewise,switch*]{lineno}
% \linenumbers
% \usepackage{chickenize}
% \letterspaceadjust
% \colorstretch
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
\sloppy
\flushbottom

% On peut aussi utiliser :
% 1) \enlargethispage{\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page
%    cela agrandit la page
% 2) \enlargethispage{-\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page suivante
%    cela rapetisse la page
% 3) On peut définir pour les paragraphes un espacement
%    \setlength{\parskip}{3ex plus 2ex minus 2ex}
% 4) On peut utiliser needspace pour éviter le saut de page
%    \usepackage{needspace}
%    \needspace{5\baselineskip}
% 5) On peut utiliser clearpage pour un saut de page
%    \clearpage
% 6) On peut influencer la longueur d'un paragraphe
%    \looseness=-1 ou \looseness=1
% 7) Ajouter dans après begin{document} pour un espacement
%    Des lignes différents, invisible à l'oeil
%    \setlength{\baselineskip}{2.85ex  plus .1ex minus .05ex }
%    ou \baselineskip\the\baselineskip plus0.5pt minus0.5pt\relax
% 8) On peut utiliser l'espacement entre les lettres avec microtype
%    \textls[1000_em]{le_texte}
%
%% Dans le package nowidow
%\widowpenalty=10000
%\clubpenalty=10000
%%% Dans le package impnattypo sous l'option hyphenation
%\brokenpenalty=10000

\usepackage{ifoddpage}
\newcommand\alwaysodd{%
\checkoddpage
\ifoddpage\else
\mbox{}\clearpage%
\fi
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{ronette et modine}
\author{corinne lovera vitali}
\date{juin 2019}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\makeatother

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
% \lehead{\normalfont\footnotesize\sffamily\textsc\runtitle}
% \rohead{\normalfont\footnotesize\sffamily\textsc\headmark}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\sffamily}

% Paramètres pour le sommaire
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
% \DeclareTOCStyleEntry[
%   numwidth=0pt,
%   entrynumberformat=\noentrynumber
% ]{part}{part}
% \DeclareTOCStyleEntry[
%   numwidth=0pt,
%   entrynumberformat=\noentrynumber
% ]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber
]{section}{section}
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1em]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5em]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5em]{section}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
\renewcommand*{\partpagestyle}{empty}
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\sffamily\textsc}
\setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\sffamily\textsc}
% \setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\sffamily\textsc}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\centering}
% \renewcommand*{\raggedsection}{\centering}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-4\baselineskip plus 1pt,afterskip=4\baselineskip]{chapter}
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-2\baselineskip plus 1pt,afterskip=2\baselineskip]{section}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\sffamily\textsc\partname\thepart}
\renewcommand*\chapterformat{}
% \renewcommand*\sectionformat{}

% Style des paragraphes
\PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{0em}
% Séparation des paragraphes (un astérisque)
\newcommand*{\asterisque}{\vspace*{1em plus .5em minus .5em}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace*{1em plus .5em minus .5em}}
% Epigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Epigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.8\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\usepackage{scrextend}
\deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark.\space}
% Transformer les notes pour les mettre à la fin
\usepackage{enotez}
\let\footnote=\endnote
\setenotez{backref=true,totoc=false,counter-format=arabic,list-name={Notes},list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em plus .08333em}\footnotesize},mark-cs={\textsuperscript}}
\DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
  heading = \chapter{#1},
  notes-sep = 0\baselineskip,
  format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
  number = \enmark{#1},
  number-format = \footnotesize,
}
% Footnotes size
%\setkomafont{footnote}{\normalfont\tiny\sffamily}

% Phrase miroir
\usepackage[absolute]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{1mm}
\setlength{\TPVertModule}{1mm}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% For letter-spacing
% \directlua{dofile('letterspacing.lua')}

%Les pages de titres et une page avec copyright

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
\includepdf[pages=-]{couverture.pdf}

\thispagestyle{empty}

% Phrase miroir
\begin{textblock}{}(10,160)
\raisebox{\depth}{\scalebox{1}[-1]%
{\scriptsize When I was in my studio I didn’t give a damn what sex I was.}}
\end{textblock}

\clearpage

% Page de faux titre
\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \vspace*{2.7cm}
    \sffamily\Large\scshape\runtitle
  \end{center}
\end{titlepage}

\newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Page de titre
\begin{titlepage}
  \begin{center}
    {\vspace*{0.1cm}\sffamily\scshape\LARGE \runauthor}

    \vspace{\fill}

    {\sffamily\scshape\Huge \runtitle}

    \vspace{\fill}

    \hspace*{1.0cm}\includegraphics[width=2.0cm]{./gabarit/impression.jpg}

    \vfill

    {\sffamily\scshape\large abrüpt}

  \end{center}
  \clearpage
  \thispagestyle{empty}
  \mbox{}
  \vfill
  \begin{center}
    \singlespacing
  \scriptsize \noindent \textcopyright~Abrüpt, 2019.\\
  \noindent Cet ouvrage est mis à disposition selon les termes\\\noindent de la Licence Creative Commons Attribution --- Pas d'Utilisation Commerciale --- Partage dans les Mêmes Conditions\\\noindent 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0).\\\noindent Nous avons néanmoins une lecture adaptative de cette licence.\\
  \urlsansespace{https://abrupt.ch/partage}
  \end{center}
  \onehalfspacing
\end{titlepage}

% Un sommaire
% \pdfbookmark[0]{Sommaire}{toc}
% \tableofcontents

% Le corps du texte
\cleardoublepage
\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
\thispagestyle{empty}

{\footnotesize\itshape chaque année est un anniversaire c’est certain}

{\footnotesize\itshape celui de tous les êtres vivants et de tous les morts}

\vspace{\baselineskip}

{\footnotesize\itshape l’année\ 2017 a cependant été nommée année rodin par la fronce}

{\footnotesize\itshape et monet y a aussi été trempé}

\vspace{\baselineskip}

{\footnotesize\itshape devant telle tricoloration folle d’elle-même}

{\footnotesize\itshape folle moi-même j’ai écrit une seule notice}

{\footnotesize\itshape elle n’est point dans wikipedia mais heureuse ici}

\mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{7\baselineskip}
\hfill{\itshape\footnotesize avec fernand fernandez}
\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

ce que je veux vraiment

\vspace{\baselineskip}

j'ai cru que je voulais écrire pour mettre de l'ordre une chose après
l'autre et va de gauche à droite et tout est bien aligné et tourne les
pages et ça \mbox{commence} ça a un début et ça se termine ça a \mbox{une fin}

\vspace{\baselineskip}

mais ce que je veux vraiment c'est dire différentes choses en même temps

\vspace{\baselineskip}

dire plusieurs choses à la fois

et ça n'en finit pas

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

fernand me l'a dit à propos des contractions de mots qu'avec lui libérée
de l'angoisse je fais chaque jour en quantité suffisante pour la vie
d'une autre

\vspace{\baselineskip}

quand au lieu de gousses d'ail je lui dis gailles ou bien j'espèce de
conjugue l'adverbe et je lui dis ces brocolis ont longattempsdu ou
l'autre soir je lui ai crié que les pâtes étaient éclairées elles
étaient égouttées en même temps que la lumière du ciel et de la loire se
dégorgeaient dessus

\vspace{\baselineskip}

fernand seul me l'a dit pour me libérer de l'angoisse il m'a écrit

«~ta pensée joue sans cesse à déjouer la finitude des corps et on la voit dans le corps lui-même

la pensée véloce

on voit ses zigzags

ses enchaînements

ses toutatracs

la pensée véloce revient de la grande cassure

parce qu'elle a choisi de
vivre~»

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

je veux dire plusieurs choses à la fois

il s'agit bien

de choses

et bien de

dire

\vspace{\baselineskip}

j'ai un gros problème avec

l'autorité

je suis experte de

rien

il y a des enfants morts

partout

\vspace{\baselineskip}

j'ai

je suis

il y a

experte de rien

un gros problème avec l'autorité

j'ai rien

je suis un gros problème

il y a l'autorité

\vspace{\baselineskip}

des enfants morts partout

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

être un homme je ne sais pas ce que c'est

\vspace{\baselineskip}

être un grand homme

être un grand homme artiste

être un grand homme artiste français

être un grand homme artiste français consacré du
19\textsuperscript{e}~siècle

être deux grands hommes artistes français consacrés du
19\textsuperscript{e}~siècle ça ne me dit rien

\vspace{\baselineskip}

depuis que je sais que je vais devoir écrire ce texte chaque fois que je
pense que je vais devoir écrire \textls[500]{ce texte je me dis je vais devoir écrire
ce texte là} avec monin et rodet

\vspace{\baselineskip}

cons sacrés

\vspace{\baselineskip}

il ne s'agit pas de dyslexie cela n'est pas classé au manuel
diagnostique et statistique des troubles mentaux de la psychiatrie il ne
s'agit pas de rigoler non plus quoique ça fasse du bien de rigoler un
peu ça me fait du bien de rigoler un peu ça me fait beaucoup de bien de
rigoler des trucs pas drôles

les trucs pas drôles c'est pas les trucs pas drôles c'est les trucs pour
lesquels le-On a essayé de nous interdire la possibilité de rigoler
le-On a essayé de nous parquer là et soyez sérieux les gars et nous les
gars notre sérieux se trouve tout ailleurs mais le-On s'en fiche parce
que le-On qui a un esprit de sérieux a aussi l'esprit de corps et il a
aussi l'esprit de pompe ça va ensemble je n'ai jamais vu un-On qui
serait souple au vent et qui se dirait mais qu'est-ce que je fais là
avec la grande pompe à air à souffler dedans des morts qui ont été des
êtres

ou il se demanderait au moins mais qu'est-ce que je commémore

\vspace{\baselineskip}

mes morts ont été

\vspace{\baselineskip}

mes morts ont été bien trop et bien~trop vivant-avec-moi pour que qui se
mortvivantise et se pétrifie en un-qui-se-rigidifie-de-son-vivant ne me fasse aucun autre effet que
rigoler

\vspace{\baselineskip}

la capitale le capital

le marché la marche le panthéon

la gloriette au fond du jardin

\vspace{\baselineskip}

ronin et modet

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

je ne sais plus quand ni comment ça a commencé la contre pèterie la con
traction la psus qui s'est désinhibée dans ma bouche qui parle comme qui
écrit et elle embrasse aussi avec sa manière à elle de tout téter

\vspace{\baselineskip}

comme peut-être celle de rodin alias «~bouc~sacré~» dans le manuel de la
consécration une fois englouti son gros cigare et quoi sa tequila non
son cognac ou peut-être celle de monet la clope au bec avec son blanc sec

\vspace{\baselineskip}

mais ça on ne sait pas ce n'est pas montré ce n'est pas \makebox[\linewidth][s]{rapporté ce
n'est pas consacré ce n'est pas sérieux}

\vspace{\baselineskip}

ce n'est pas écrit ce n'est pas dit

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

toutàtrac je glisse ici une page à propos de l'esprit de pompe et de la
pompe des pompés des pompationnés et spécialement des grands hommes qui
firent des monuments d'après mes maigres connaissances et ce que j'ai eu
le temps d'explorer avant de me retrouver entre ciel et eau puis j'ai
été privée de wifi et j'ai arrêté mes recherches car je ne suis pas
capable d'entrer des identifiants de ticket prêt-à-surfer ni de suivre
un ordre du jour ni de suivre \mbox{un ordre tout court}

je suis j'ai il y a

incapables

un gros problème avec l'autorité les enfants

\vspace{\baselineskip}

toute à mon trac j'ai vu qu'il fallait je vois qu'il faut une prédisposition il
le faut

il faut une prédisposition à la pompe

il faut être un attracteur de la pompe

de son vivant

\vspace{\baselineskip}

van gogh tchekhov rimbaud vivant

zéro pompe

\vspace{\baselineskip}

au tout début zigzagante je m'étais renfrognée d'avoir accepté cette
mission notice ronet modin j'ai eu des doutes parce que presque
petite-on se sent soi aspirée dans la commémore et la pompe et la
poussière du 19\textsuperscript{e} tricolore car est-ce que petite-on
sent soi la poussière et petite-on sent soi le renfermé et a-t-on
petite-soi une prédisposition à la pompe est-ce qu'à son innocent insu
quelque chose de soi lèche à distance des bottes en veau sous sa mère ou
est-ce que le-On n'aurait pas fait par erreur une erreur de casting et
petite-on s'y serait engouffrée oh pauvre petite inuite te voilà
zigzaguant dans la nuit à douter de toi et de tout et te voici à
craindre le grand aspirateur de la pompade mais va il le faut va libérer
les zigzagues de leurs chaînes pauvre petite patate

\vspace{\baselineskip}

il est sain de douter de soi tout le temps

il est sain de craindre l'aspiration comme la mort

\vspace{\baselineskip}

les cons sacrés~?

\vspace{\baselineskip}

il est bon de d'abord bien-bien se renfrogner puis de bien-bien se
déployer

ad vitam æternam

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

je n'arrive pas à dissocier les photographies de ronin et modet leurs
barbes de hipsters leurs pantalons tendus sur leurs gros bidons où
flotte le sarreau d'artiste-de-son-époque leurs bouches qui tètent
pareillement

\vspace{\baselineskip}

je n'arrive pas non plus à les dissocier des photographies de matisse
c'est pourtant le dernier du genre lui ou le premier il a taillé sa
barbe il a la figure de freud un peu mais il porte un bandana blanc
comme chou david foster wallace et des colombes frisées sur son épaule
qui font penser aux chevaux d'antan que je voyais dans des films enfant
ils portaient un plumet je croyais que c'était leur race de cheval ou de
colombe à plumet il peint ça matisse ou il peignote plutôt avec sa
grande canne-pinceau depuis son petit lit une-place avec tout autour de
lui ses autres colombes

celles qu'il a découpées

et parfois une femme nue

et parfois sa fille

marguerite matisse-duthuit

résistante

cachée par les allemands

torturée

défigurée

\vspace{\baselineskip}

partout sur ces photographies il manque des femmes

autour de ces grands hommes consacrés il manque les femmes elles sont
cachées

c'est qu'elles étaient encore plus cachées qu'aujourd'hui et c'est que
les grands hommes sont tout le temps vieux à cause de la consécration
que la photographie appuie et c'est ainsi qu'on les voit cons sacrés
c'est ainsi que je et on les voyons ces grands hommes figuratifs ils
sont tout le temps \mbox{figurés} vieux tous ces trois morts aux plus ou moins
80~ans et barbus et gros ils sont passés pères \mbox{et grands-pères} ils ne
sont pas restés rimbaud

\vspace{\baselineskip}

ni van gogh pareil comme rimbaud 37~ans

vivants ensemble

non-consacrés de leur vivant

morts jeunes sans enfant

\vspace{\baselineskip}

prédisposition à la pompe

zéro

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

les deux rodin monet ils ne sont pas passés picasso non plus qui même
vieux il les a tous battus lui 91 n'est jamais passé vieux peut-être
parce qu'il n'a pas caché les femmes qu'il manipulait à tout-va lui
aussi et on

\vspace{\baselineskip}

on-moi s'en contrecarre de leurs histoires amoureuses et sexuelles et de
leurs pulsions de queutards et de leur trafic organisé de muses et de
modèles tout ce truc insupportable on-moi se contrecarre de l'activité
amoureuse et sexuelle de tout le monde comme de celle des grands hommes
de la fronce et du reste du monde mais on-moi voudrait dire qu'il ne
faut pas exagérer et moi dit il ne faut pas exagérer avec la grande
pompe et la grosse commémore en~2017

\vspace{\baselineskip}

comme parler si volontiers des femmes et continuer de si bien les
cacher en~2017

\vspace{\baselineskip}

j'abandonne le petit-on inuit je reviens à la seule je

même si c'est le je qui est le plus sûr dans la longue fronçaise

elle si sérieuse cette longue

la pompe est en elle

\vspace{\baselineskip}

la je c'est moi clv et j'aime pas trop que les grands hommes cachent les
femmes et j'aime pas du tout que les hommes d'aujourd'hui continuent de
les cacher en ayant trouvé une façon de parler des femmes qui leur
permet de continuer de toujours les cacher derrière les grands hommes

j'en ai assez

ça me pompe

\vspace{\baselineskip}

il y en a assez

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

en hommes pourtant c'est les artistes que je préfère

\vspace{\baselineskip}

mais je préfère ceux qui y vont à fond

\vspace{\baselineskip}

je ne peux pas aller par-dessus l'impression d'écrasement accablant que
j'ai étant une femme qui aime les hommes qu'elle ne peut tout à fait
connaître autrement qu'en les aimant je ne peux pas aller par-dessus
l'écrasement de mon propre corps dans ce que je vois du peu de
figuration frontale des femmes

qui finalement serait attention et considération

qui finalement serait amour des femmes

dans les choses de monet et rodin et autres vieux consacrés de la fronce

\vspace{\baselineskip}

les femmes qui les ont aimés au moins

\vspace{\baselineskip}

leur regard leur chaleur leur douceur

\vspace{\baselineskip}

leur être

\vspace{\baselineskip}

rodin carrément ses dessins dits érotiques c'est des tue-l'amour
pourquoi le-On ne les appelle pas obsessions pornographiques je n'ai vu
quasi que des jambes de femmes grandes écartées pourquoi le-On continue
de nous tromper

\vspace{\baselineskip}

nous avons nos yeux

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

la loire est la plus magnifique fleuve que j'aie jamais vue

\vspace{\baselineskip}

il y a longtemps j'ai écrit un texte qui s'appelle «~mon petit
maupassant~» j'y avais mélangé chou tchekhov qui signait certaines de
ses lettres à olga sa femme «~ton petit maupassant~» et ma visite à
l'école guy de maupassant au bourg de petit-mars et ma vue de la loire
depuis le tgv quand je rentrais chez moi en m'arrêtant avant la
frontière de l'italie qui a été mon pays quel est ton pays lovera vitali
me demandent souvent les enfants quel est ton pays lovera vitali
fernandez tchekhov

\vspace{\baselineskip}

voilà oui tchekhov lui il n'a pas beaucoup fréquenté pour dire il n'a
pas beaucoup couché il n'a \mbox{manipulé} personne il n'a pas pu vraiment
profiter de son union avec olga il est mort mal à~44 pareil pollock~44
il y en a des~44 aussi et qui comme tchekhov signent leurs lettres à
leur amour «~ton toto~»

\vspace{\baselineskip}

je ne peux dire s'il existe des lettres signées «~ton gugusse~» ou «~ton
claudo~» mais je peux dire on peut dire il est vrai de dire que dorogoy
anton lui il a écrit et il a dit des gens et dans les gens il y a les
femmes elles existent

\vspace{\baselineskip}

très grand homme écrivain russe du 19\textsuperscript{e}~siècle dont je
me rapproche de plus en plus en vieillissant tandis qu'il y a peu de
chance que jamais je ne m'approche davantage qu'en cette~2017 de rodin
surtout

\vspace{\baselineskip}

parce que monet oui peut-être en tout cas j'ai essayé

mais non

\vspace{\baselineskip}

il a eu cette modèle cette amour la mère de ses enfants camille doncieux et
il l'a peinte et renoire \mbox{l'a peinte} et manette aussi les grands hommes se
passaient la modèle mais camille doncieux est morte d'un cancer de
l'utérus après quoi monet s'est plutôt intéressé aux fleurs même s'il
s'est remarié vite fait avec alice hoschedé qu'il avait pour maîtresse
installée à la maison pendant que camille doncieux était vivante et bref
à eux deux ils ont eu ensuite huit enfants à giverny mais monet il
allait peindre par-ci par-là comme du temps de camille et \mbox{débrouille-toi}
alice et les huit gosses je ne fais ici que citer \mbox{wikipedia}

\vspace{\baselineskip}

on croit peut-être que je fais gala oui je fais gala

gala fait ce que les commémorants ne font pas \mbox{gala est l'autre wikipedia}

gala wikipedia s'intéresse aux rapports

vient combler

vient combler ce que les anniversaires tricolores \mbox{ne disent pas}

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

même aux grands hommes les commémorateurs enlèvent la bite et le cœur

\vspace{\baselineskip}

c'est à dire

\vspace{\baselineskip}

ils leur tronquent la vie la vérité

\vspace{\baselineskip}

qu'est-ce qu'on s'en contrecarre en effet de leur façon spéciale à
chacun d'aimer mais comment peut-on même commémorer quoi que ce soit
sans rien dire ni de leur façon de faire avec leur sexe ni en général de
leur façon d'être avec les femmes et leurs enfants

\vspace{\baselineskip}

leur rapport

\vspace{\baselineskip}

je veux dire

puisqu'ils ne l'ont pas dit eux-mêmes

puisqu'ils ont menti

puisqu'ils ont mené des vies de gros phallocrates avides de
reconnaissance de gloire et d'officialité puisqu'ils ont recherché ça et
qu'on le leur a donné

puisqu'ils ont mené des vies de mâles dominants

pourquoi continuer de parler si peu dans les \mbox{commémorations} de leurs
dominées

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

en 2017 l'entrée à giverny coûte 9~euro~50~soit je calcule 4~francs de
1917 qui est pleine année de nymphéas selon les commémorants mais qui
est surtout une des pires années de la grande boucherie de 14-18 ça a
été calculé 1~million 697~mille 800~morts 4~millions 266~mille blessés
fronçais

\vspace{\baselineskip}

je ne pensais jamais à la mort quand j'étais jeune femme je suis allée à
giverny je regardais ce qui brillait par exemple les casseroles en
cuivre dans la cuisine de monet astiquées et bien ordonnées et si
nombreuses c'est fantastique et aussi sa petite table de nuit d'homme de
jardin puis il fallait passer par-dessous une nationale pour atteindre
les fameux nénuphars les vrais on oubliait la guerre

\vspace{\baselineskip}

au lieu de nymphéas s'il avait dit nénuphars tout le monde aurait
compris personne n'aurait confondu avec des espèces de nymphes latines

\vspace{\baselineskip}

les hommes qui aiment beaucoup les fleurs ça me fait comme les hommes
qui aiment cuisiner je ne me demande pas s'ils sont gays je ne me
demande rien sur leur sexualité ou leur sexage contrairement à toutes
les autres catégories socioprofessionnelles que je croise et je me
demande tout ou je vois tout de leur sexe les hommes qui aiment beaucoup
les fleurs je ne vois rien je me demande seulement \mbox{est-ce} comme ça
qu'ils aiment les femmes

\vspace{\baselineskip}

et je me demande quand est-ce qu'ils ont le temps

et où est le temps où ils aiment les femmes

et je me réponds ils n'aiment pas les femmes

je me réponds ils n'aiment pas

je regarde leurs tableaux ou je regarde leur omelette norvégienne et je
me vois qu'ils n'aiment pas les êtres

\vspace{\baselineskip}

pourtant pour les artistes c'est plus pratique et c'est bien connu quand
leurs modèles posent ils peuvent sublimer et tirer leur coup à la fois
et il y en a qui en ont profité pour tomber amoureux et pour le dire il
y en a qui ont peint les êtres qu'ils voyaient et ils ont été plus ou
moins vieux ça ne les a pas mis en péril il y en a beaucoup boticelli~66
courbet~58 degas~83 bonnard~79 il y en a des peintures avec dedans les
personnes des femmes aimées je dis ça je dis rien je ne pense pas que
rodin ait pensé \mbox{aussi} bien que son penseur je ne sais pas comment il a
pensé aux femmes mais au lieu d'aller étudier la sculpture de
buonarotti~88 à quoi ça servait franchement \mbox{michelange} l'avait déjà
inventée il aurait mieux fait de lire ses sonnets voilà voici gala une sonnette à modine de clv je ne sais pas comment il a pensé aux femmes domine mais
je lui en veux il s'y est mis un peu tard rodinet ça dépend des jours où
j'écris ce texte ça varie ça varie selon le ciel et la lumière et si
fernand est à carrefour city ou bien en train de dessiner dans la pièce
d'à côté c'est multifactoriel selon les jours j'en veux à rodin ou je
lui en veux beaucoup et j'écris ça mais il y a aussi des jours où ça
m'écrase

\vspace{\baselineskip}

je voudrais simplement que dans toutes les \mbox{commémorations} y compris
celle des artistes pas juste des génocides il y ait une place pour en
vouloir justement à ceux qui ont été maltraitants du genre humain

\vspace{\baselineskip}

parce que le travail d'artiste dit figuratif sans figure de vraie
personne regardée dedans c'est quoi je ne sais pas

\vspace{\baselineskip}

c'est plastique

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

en artistes je préfère degas je préfère vuillard je préfère courbet je
préfère pollock je préfère bonnard je préfère giacometti je préfère
soulages je préfère louise bourgeois à part michelange et raphaël à part
cette époque à part ce pays les hommes n'ont jamais plus de prénom mais
les femmes si

on ne peut toujours pas dire bourgeois ou neel

alors que en artistes je préfère alice neel que je ne connaissais pas
avant d'aller à arles avec fernand et je préfère van gogh toujours qui
signait pourtant vincent toujours

\vspace{\baselineskip}

à la boutique de la fondation vincent van gogh d'arles ils vendent une
gomme quand je leur ai dit ne trouvez-vous pas que c'est atroce de
vendre ça à la fondation vincent van gogh d'arles ils m'ont répondu mais
madame ça c'est les goûts et les couleurs

cette gomme en plastique c'est une oreille

\vspace{\baselineskip}

en artistes et dans la vraie vie aussi je préfère ceux qu'on dit malades
les fous les désespérés les \mbox{dépressifs} les drogués les retirés tout le
catalogue \mbox{des D~S~M} moi je ne les \mbox{appelle} pas comme ça je les appelle
ceux qui y vont

\vspace{\baselineskip}

et ce n'est pas parce que je suis un peu tout ça moi-même c'est à cause
de ma déjà un peu longue vie où j'ai été forcée de voir que tous ceux
qui de la maladie d'être vivants n'ont rien fait d'autre que de cacher
ou d'ignorer ou d'écraser les plus fragiles au finale font des œuvres
plastiques sinon vides alors vidées ou bien ils vendent des gommes en
forme d'oreille coupée ou beaucoup d'autres choses vides vidées mais
très plastiques des masses de choses vides et bruyantes et clinquantes
et très agressives et hyper communicantes à vide ils font pour qui a des
yeux pour voir et qui a encore ses oreilles

\vspace{\baselineskip}

les enfants morts des camilles

ils n'en ont pas fait de produit dérivé

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

on a retiré à alice neel sa fille isabetta 2~ans

peu après qu'elle avait perdu sa première petite fille santillana 1~an

\vspace{\baselineskip}

sa fille qu'on lui a retirée sa fille isabetta alice neel en a fait un
portrait en pied de petite fille nue bien bien frontale ses yeux plantés
dans les vôtres sa poitrine de petite fille pas formée encore ses mains
posées sur les hanches sa vulve au centre de la toile c'est un portrait

\vspace{\baselineskip}

alice neel regardait les gens

\vspace{\baselineskip}

je ne sais pas si les grands hommes fronçais du
19\textsuperscript{e}~siècle figuratif

maintenant je les mets tous dans le même panier

je ne devrais pas c'est
mal mais c'est commode

disons romonindet

est-ce qu'ils regardaient les gens

je crains qu'ils n'aient vu des gens que ce qui leur permettait de les
tordre à leur truc

ça ressemble à une forme de fétichisme de la rétine ou de carriérisme à
la facebook ou quasi de muscu venant en outre bien après michelange bien
après dürer bien après rembrandt bien après zeuxis est-ce qu'il manquait
des génies aux fronçais c'est sûr il leur manquait les grecs et les
latins il leur manquait les italiens et les bataves il leur manquait
tout voici voilà gala nos grecs fronçais nos hollandais fronçais mais je
prends la fièvre je ne peux pas trop agiter ça ici et je ne veux pas

\vspace{\baselineskip}

je n'ai aucun désir d'être objective je n'ai aucune envie d'être juste

\vspace{\baselineskip}

en écrivant gentiment ce texte dans un baràweb perdu dans la loire déjà
à bout je tomba tombis tombe sur la notice gala de jules verne et
j'apprends que même jules de loire avait une maîtresse qui est morte à
la naissance de leur fille puis deux années plus tard de nouveau en
pleines vacances romaines à arles non loin de saint-rémy où ils te
voudraient 6~euro pour visiter la chambre de vincent mais la
reconstituée pas question tout en n'accordant aucune gratuité aux
visiteurs handicapés au sein de cette exploitation intensive de
tournesols et d'iris à la lumière tout opposée à celle de la loire mais
qui toutes deux en hiver te transportent dans les yeux des peintres par
chance nous avons réécouté jean leymarie l’ancien parler à la radio nous avons eu
le cœur serré car il n'existe plus aucun jean leymarie sur terre la
terre s'est débrouillée pour que la possibilité qu'il y ait des jean
leymarie se saborde d'elle-même c'est fini cette façon d'aimer l'art qui
aime les personnes par chance j'avais piraté ce fichier qui nous a
réchauffé le cœur c'était bien avant de tomber retomber sur une autre
sale notice gala à cause d'un mauvais polar ça m'arrive tout le temps je
bénis les polars je maudis les exploitants

\vspace{\baselineskip}

c'est à se cogner la tête contre les murs comme jelinek c'est à vouloir en faire
revivre certains pour les occire de ses propres mains car comment ted
hughes a-t-il pu faire que se suicide sylvia plath et quelques années
plus tard sa maîtresse assia esther wevill qui avait échappé aux nazis
finisse elle aussi par se suicider avec leur petite fille de 4~ans qu'il
n'avait pas reconnue le grand homme poète officiel de la reine

\vspace{\baselineskip}

petite fille nommée shura

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

toutes leurs façons d'aimer à ces hommes

je ne les vois pas

je ne vois pas leurs façons de la figure

je vois plastique

et je vois carrière et je vois écrase

\vspace{\baselineskip}

tandis que juste avant eux

juste avant mais avant

il y avait charlotte brontë~38

et il avait emily brontë~30

pareil rimbaud van gogh

il y avait les hauts de hurlevent

qui ont peu à voir avec la plastique

et rien à voir avec la carrière et rien à voir avec l'écrase

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

je veux ce qui n'est pas

\vspace{\baselineskip}

je ne veux pas ce qui est

\vspace{\baselineskip}

je ne veux rien dire exactement de tout cela

je veux dire de tout ce qui n'est pas dit exactement

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

je ne veux pas dire non plus comme on nous dit qu'on doit dire désormais
unslashoupointune je ne dis que grand homme et femme et je ferai
l'accord avec le masculin qui l'emporte parce que le masculin l'emporte
je ne ferai jamais l'accord égalitaire il n'y aura jamais l'égalité
c'est tellement rare qu'il y ait l'égalité c'est quasi jamais et ça me
va aussi que la longue fronçaise continue avec ce truc de virer le
prénom juste aux hommes artistes et ça me va de tout mettre au masculin
même s'il a une \mbox{mini} queue plutôt qu'au féminin même si elle a une
sacrée chatte comme duras marguerite germaine marie donnadieu que
parfois le-On appelle cependant marguerite tandis que jamais le-On
n'irait dire par exemple marcel ou honoré

\vspace{\baselineskip}

duras disait qu'elle s'en contrefichait du masculin féminin à écrivain
elle disait qu'elle écrivait

\vspace{\baselineskip}

j'écris après duras je m'en contrefiche du masculin féminin à écrivain

\vspace{\baselineskip}

duras a dit

«~La femme doit de toute façon renoncer --~sauf pour ce qui
est de l'ironie particulière, du regard particulier qu'elle porte elle
seule sur les choses~--, à la part féminine en elle. Être auteur, et
puis c'est tout. En dépassant l'aliénation de son rôle qui depuis
toujours la renforce, mais aussi la trahit.~»

\vspace{\baselineskip}

monette et rodine

\vspace{\baselineskip}

ronette et modine

\vspace{\baselineskip}

alice et alice

\vspace{\baselineskip}

camille et camille

\vspace{\baselineskip}

l'autre camille

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

gala dit que le camillus était l'assistant du prêtre romain qui
effectuait le sacrifice

et qu'ainsi donc la camilla était une jeune fille qui assistait la femme
du prêtre

\vspace{\baselineskip}

que ton nom soit ton destin est déjà insupportable mais que les deux
grands hommes aient

monet marié une camille pour la tromper et vivante et mourante

rodin marié de justesse une rose ouvrière pour ne pas marier une camille
avec qui il la trompait depuis des lustres

et que les deux camille aient été malades à cause de ces hommes et que
les deux camille aient eu des enfants non-reconnus des grands hommes
c'est plus \mbox{qu'insupportable je n'arrive pas à surmonter ça}

\vspace{\baselineskip}

je n'avais aucune intention d'écrire ça

\vspace{\baselineskip}

je n'avais aucune intention mais je n'ai fait que \mbox{rencontrer} ça

\vspace{\baselineskip}

une suite de femmes devenues malades de leur \mbox{utérus} maltraité par les
grands hommes

\vspace{\baselineskip}

des enfants morts partout

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

camille claudel a eu au moins deux enfants non reconnus de rodin et elle
a subi au moins deux avortements et elle aurait voulu épouser rodin qui
n'était même pas marié avec rose

\vspace{\baselineskip}

le bouc consacré

\vspace{\baselineskip}

comment peut-on parler de grands hommes~?

\vspace{\baselineskip}

camille claudel est morte de faim à l'asile psychiatrique de montfavet
et son grand homme de frère paul n'est pas venu à son enterrement et
elle a été jetée dans la fosse commune

\vspace{\baselineskip}

aussi est-il difficile de voir le travail des grands hommes

\vspace{\baselineskip}

aussi est-il difficile de voir le travail des grands hommes sans voir
que les femmes qui les ont aimés et qui se sont prolongé toutes seules
la vie au-delà de la dépression et de l'isolement se sont sauvées avec
leur art

\vspace{\baselineskip}

marguerite duras~81 dit des femmes qu'elles ont «~la faculté d'affronter jusqu'au bout l'expérience de la douleur sans
s'en faire anéantir~»

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

tu m'étonnes

\vspace{\baselineskip}

vincent est mort rimbaud est mort

alice neel~84 camille claudel~78

elles ont tabazé jusqu'au bout

\vspace{\baselineskip}

les autres vieux ils ont pinaillé

ils ont couché ils se sont faits experts du monumental fronçais ils se
sont fait un nom

ça m'est bien égal quoi qu'ils aient fait ils l'ont fait \mbox{à l'abri}

\vspace{\baselineskip}

ce qui les rapproche le plus ce sont leurs propos ils ont dit

\clearpage monet

«~Qu'y a-t-il à dire de moi ? Que peut-il y avoir à dire, je vous le
demande, d'un homme que rien au monde n'intéresse que sa peinture --~et
aussi son jardin et ses fleurs ?~»

rodin

«~Ce sont les femmes qui me comprennent le mieux. Elles sont très
attentives, très soumises.~»

\cleardoublepage
\vspace*{5\baselineskip}

c'est une chose que le travail et moi savons très bien faire nous savons
attendre nous nous ferons lui vieux moi vieille dans la limite du
raisonnable nous ne cesserons d'être ensemble le travail et moi puis de
jeunes gens naissent et grandissent et ils veulent bien nous parler et
nous entendre qui n'ont pas les yeux fermés ils n'ont pas les oreilles
farcies et nous voici finalement le travail et moi

\vspace{\baselineskip}

cette notice est presque terminée

\vspace{\baselineskip}

au début page~24 j'ai cru qu'il y avait une \mbox{erreur} de casting mais quand
j'ai été dans le travail \mbox{dedans} j'ai vu au contraire que le casting
\mbox{imaginé} en conscience ou inconscient collectif était bon pour que
peut-être quelque chose se dise depuis les femmes qui ont été écrasées
car nous savons ce que certains hommes continuent de faire aux femmes
car il est bon de laisser parler les femmes librement il serait temps
car nous savons que le 19\textsuperscript{e}~siècle malheureusement est
loin d'être terminé il perdure

\vspace{\baselineskip}

aussi depuis le ventre et depuis les yeux les oreilles

depuis mon être
vivant en~2017 et en~2019 encore

comme au début à la fin je suis heureuse

d’avoir pu rendre hommage ici

à camille claudel et à alice neel

à santillana et à isabetta

à camille doncieux et à alice hoschedé

à charlotte brontë et à emily brontë

à marguerite matisse-duthuit et à marguerite duras

à sylvia plath et à assia esther wevill

à rose beuret

\vspace{\baselineskip}

à alexandra tatiana elise nommée shura

\vspace{\baselineskip}

et à vincent van gogh et arthur rimbaud aussi

\vspace{\baselineskip}

aux enfants morts partout

aux enfants abandonnés

aux enfants non-reconnus

aux ventres abîmés

\vspace{\baselineskip}

aux êtres maltraités

qu'on ne sait pas

\vspace{\baselineskip}

ce n'est pas montré ce n'est pas rapporté

mais c'est écrit c'est dit
\cleardoublepage

% Les notes de fin
%\pdfbookmark[0]{Notes}{notes}
\printendnotes

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
\cleardoublepage

% Fin du livre
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\footnotesize
\noindent La matière papier résonne en l'antimatière numérique, l'information identique se multiplie, elle découvre sa gratuité, et ce livre trouve son écho en son antilivre.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.ch/antilivre}
\end{center}

\bigskip

\begin{center}
\footnotesize
\noindent Le mot se disperse dans l'obscur, et il ne nous reste plus qu'à jeter des livres au monde pour manifester rêves et hurlements.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.ch/manifestes}
\end{center}

\bigskip

\begin{center}
\footnotesize
\noindent La continuité de cet ouvrage se fabrique sur le réseau.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.ch/corinne-lovera-vitali/ronette-et-modine}
\end{center}

\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
% \cleardoublepage

\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{center}
    \tiny \seqsplit{0110100001110100011101000111000001110011001110100010111100101111011001100111001000101110011101110110100101101011011010010111000001100101011001000110100101100001001011100110111101110010011001110010111101110111011010010110101101101001001011110100001101100001011011010110100101101100011011000110010101011111010000110110110001100001011101010110010001100101011011000010000001101000011101000111010001110000011100110011101000101111001011110110011001110010001011100111011101101001011010110110100101110000011001010110010001101001011000010010111001101111011100100110011100101111011101110110100101101011011010010010111101000001011011000110100101100011011001010101111101001110011001010110010101101100}
  \end{center}
  \vspace{\fill}
  \begin{center}
  \footnotesize
    Version : 1.0.1\\
    Abrüpt, Internet \& Zürich\\
    Colophon : \urlsansespace{https://abrupt.ch/colophon}\\
  \end{center}
  \vspace{\fill}
  \begin{center}
  \footnotesize
  \noindent Antilivre fabriqué sur Internet\\
  \noindent ISBN de l'antilivre : 978-3-0361-0048-7\\
  \noindent Dépôt légal : deuxième trimestre 2019
  \end{center}
}

\end{document}
